% vim: spelllang=es_es
% original section: Brain Injuries
\section{Lesiones cerebrales}

Este capítulo se centra principalmente en las lesiones cerebrales traumáticas.

\subsection{Nivel de orientación}

\begin{enumerate}
\tightlist
\item Orientado en persona (recuerda su nombre)
\item Orientado en persona y espacio (entiende dónde está)
\item Orientado en persona, espacio y tiempo (sabe la fecha, dia de semana, mes, etc.)
\item Orientado en persona, espacio, tiempo y situación (entiende que y porque paso)
\end{enumerate}

\subsection{Signos y síntomas}

\begin{itemize}
\tightlist
\item Lesión cerebral traumática leve (LCTL):
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item Estado de alerta alterado (``nivel de orientación'' $<$4)
  \item Cognición alterada:
    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item Cambios de animos
    \item Confusión
    \item Dificultad para pensar
    \item Amnesia anterógrada o retrógrada
    \end{itemize}
  \item Alteraciones sensoriales como: ver estrellas, ver doble, visión borrosa o tinnitus
  \item Náuseas y vómitos:
    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item Vómitos en ausencia de náusea indican aumenta de la presión intracraneana (PIC)
    \end{itemize}
  \item Malestar generalizado:
    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item Dolor de cabeza o aturdimiento
    \item Mareos o dificultad para equilibrarse
    \item Letargo y fatiga
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\item Lesión cerebral traumática grave (LCTG):
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item Cualquiera de los signos de una LCTL
  \item Dolor de cabeza o alteraciones visuales persistentes o que empeoran
  \item Náuseas o vómitos prolongado
  \item Cambios en la pupila:
    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item Una o dos pupilas dilatadas
    \item Pupilas que no responden a la luz
    \end{itemize}
  \item Cognición severamente alterada:
    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item Períodos alternos o capacidad de respuesta y falta de respuesta
    \item Estado de alerta que disminuye constantemente
    \item Progresión de desorientado a irritado a combativo a insensible
    \item Convulsiones
    \item Posturas anormales, en particular en respuesta a un estímulo doloroso.
    \end{itemize}
  \item Signos vitales alterados:
    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item En particular, la tríada de Cushing que indica un aumento de la PIC:
      \begin{itemize}
      \tightlist
      \item Disminución de la frecuencia cardíaca.
      \item Disminución de la frecuencia respiratoria.
      \item Aumento de la presión arterial
      \end{itemize}
    \end{itemize}
  \item Sangrado de los oídos
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{Tratamiento}

\begin{itemize}
\tightlist
\item Considere la seguridad personal y del paciente con pacientes combativos
\item Vigile al paciente para detectar signos de empeoramiento:
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item Haga que se sienten y se relajen
  \item Conversar con ellos para evaluar el estado de alerta y la capacidad cognitiva
  \item Pídales que recuerden una palabra y pregúnteles más tarde
  \end{itemize}
\item Considere la inmovilización para posibles lesiones en la columna.
\item Utilice la posición de rescate para pacientes con conciencia degradada
\item Evacuar:
  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item A atención médica avanzada:
    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item Paciente que perdieron el conocimiento
    \item Pacientes con cualquier signo de LCTG
    \end{itemize}
  \item A casa:
    \begin{itemize}
    \tightlist
    \item Pacientes que cayeron a un nivel de orientación $<$4, tenían confusión u otras funciones cognitivas alteradas
    \item Los pacientes enviados a cada deben ser monitoreados por un camarada durante 24 horas
    \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{itemize}
